% woop woop 








\part{Logik} % - 12.10.2015
    \chapter{Aussagenlogik}
     Eine \uline{logische Aussage} ist ein Satz, der entweder wahr oder falsch (also nie beides zugleich) ist.\\
     Wahre Aussagen haben den Wahrheitswert \textbf{$1$} (auch \textbf{wahr}, \textbf{w}, \True, \textbf{t}),\\
     falsche Aussagen den Wert \textbf{$0$} (auch \textbf{falsch}, \textbf{f}, \False).

\textbf{Notation}: Aussagenvariablen $A$, $B$, $C$, ...$A_{1}$, $A_{2}$, $A_{3}$\\

   Bsp.: 
   \begin{itemize}
    \item
    2 ist eine gerade Zahl (1)
    \item
    Heute ist Montag (1)
    \item
    2 ist eine Primzahl (1)
    \item
    12 ist eine Primzahl (0)
    \item
    Es gibt unendlich viele Primzahlen (1)
    \item
    Es gibt unendlich viele Primzahlzwillinge (Aussage, aber unbekannt ob 1 oder 0)
    \item
    7 (keine Aussage)
    \item
    Ist 173 eine Primzahl? (keine Aussage)
  \end{itemize}

% - 14.10.2015
Aus einfachen Aussagen kann man durch logische Verknüpfungen (\uline{Junktoren}, z.B. "'und"' "'oder"') komplizierte bilden. Diese werden Ausdrücke genannt. (auch Aussagen sind Ausdrücke)
Durch sogenannte \uline{Wahrheitstafeln} gibt man an, wie der Wahrheitswert der zusammengesetzten Aussage durch die Werte der Teilaussagen bedingt ist.
Im Folgenden seien $A$, $B$ Aussagen.

Die wichtigsten Junktoren:
\section{Negation}
Verneinung von A: $\neg{A}$ (auch $\overline{A}$), "'nicht A"' ist die Aussage, die genau dann wahr ist, wenn A falsch ist.
Wahrheitstafel:

\begin{tabular}{l|r}
$A$&$B$\\
\hline
$1$&$0$\\
$0$&$1$\\
\end{tabular}


Bsp.: 
\begin{itemize}
\item
$A$: 6 ist durch 3 teilbar (1)
\item
$\neg{A}$: 6 ist durch 3 teilbar (0)
\item
$B$: 4.5 ist eine gerade Zahl (0)
\item
$\neg{B}$: 4.5 ist keine gerade Zahl (1)
\end{itemize}

\section{Konjunktion}
Verknüpfung von $A$ und $B$ durch "'und"'.
$A \land B$ ist genau dann wahr, wenn $A$ und $B$ gleichzeitig wahr sind.

\begin{tabular}{l|l|c}
$A$&$B$&$A \land B$\\
\hline
$1$&$1$&$1$\\
$1$&$0$&$0$\\
$0$&$1$&$0$\\
$0$&$0$&$0$\\
\end{tabular}

Bsp: $\underbrace{\text{6 ist eine gerade Zahl}}_{A(1)}$ und $\underbrace{\text{oder durch 3 teilbar}}_{B(1)}$ (1)

\section{Disjunktion}
"'oder"' $A \lor B$

Einschließlich oder, kein entweder oder!

\begin{tabular}{l|l|c}
$A$&$B$&$A \lor B$\\
\hline
$1$&$1$&$1$\\
$1$&$0$&$1$\\
$0$&$1$&$1$\\
$0$&$0$&$0$\\
\end{tabular}

Bsp: $\underbrace{\text{6 ist gerade}}_{A(1)}$ und $\underbrace{\text{oder durch 3 teilbar}}_{B(1)}$ (1)

\section{XOR}
"'entweder oder"'
$A \; XOR \; B,\; A \oplus B$\\
(ausschließendes oder, exclusive or)

\begin{tabular}{l|l|c}
$A$&$B$&$A \oplus B$\\
\hline
$1$&$1$&$0$\\
$1$&$0$&$1$\\
$0$&$1$&$1$\\
$0$&$0$&$0$\\
\end{tabular}

\section{Implikation}
"'wenn, dann"' $A \implies B$

(wenn $A$ gilt, dann auch $B$,\\ 
$A$ impliziert $B$,\\
aus $A$ folgt $B$,\\
$A$ ist \uline{hinreichend} für $B$,\\
$B$ ist \uline{notwendig} für $A$)

\begin{tabular}{l|l|c}
$A$&$B$&$A \implies B$\\
\hline
$1$&$1$&$1$\\
$1$&$0$&$0$\\
$0$&$1$&$1$\\
$0$&$0$&$1$\\
\end{tabular}

(Die Implikation $A \implies B$ sagt nur, dass $B$ wahr sein muss, \uline{falls} $A$ wahr ist)

\section{Äquivalenz}
"'$\gdw$" $A \iff B$
(dann und nur dann wenn, $\gdw$, äquivalent, if and only if, iff)

\begin{tabular}{l|l|c}
$A$&$B$&$A \iff B$\\
\hline
$1$&$1$&$1$\\
$1$&$0$&$0$\\
$0$&$1$&$0$\\
$0$&$0$&$1$\\
\end{tabular}

Bsp.:
\begin{itemize}
\item
Heute ist Montag, $\gdw$ morgen Dienstag ist (1)
\item
eine natürliche Zahl $\underbrace{\text{ist durch 6 teilbar}}_{A}$ $\gdw$ sie $\underbrace{\text{durch 3 teilbar}}_{B}$ ist (0)
\end{itemize}

% - 19.10.2015

Festlegung: $\neg$ bindet stärker als alle anderen Junktoren $(\neg{A}) \land B$ heißt $(\neg{A} \land B)$
\newpage
\section{Beispiele von Ausdrücken und deren Wahrheitswert}
\setlist[enumerate]{itemsep=0.4cm}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]

\item


wann ist der Ausdruck $(A \lor B) \land \neg{(A \land B)}$ wahr?\\
$\ra$ Wahrheitstafel

\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c}
$A$&$B$&$(A \lor B)$&$(A \land B)$&$\neg{(A \land B)}$&$(A \lor B) \land \neg{(A \land B)}$\\
\hline
$0$&$0$&$0$&$0$&$1$&$0$\\
$0$&$1$&$1$&$0$&$1$&$1$\\
$1$&$0$&$1$&$0$&$1$&$1$\\
$1$&$1$&$1$&$1$&$0$&$0$\\
\end{tabular}

Klammerung relevant!
Welche Wahrheitswerte ergeben sich für $A \lor (B \land \neg{A}) \land B$? $A \lor B \land \neg{A} \land B$?

\item
wann ist $(A \land B) \implies \neg{(C \lor A)}$ falsch?\\
$\ra$ Wahrheitstafel: \uline{alle} möglichen Belegeungen von $A,B,C$ mit $0/1$

\begin{tabular}{ccc|c|c|c}
$A$&$B$&$C$&$(A \land B)$&$\neg{(C \lor A)}$&$(A \land B) \implies \neg{(C \lor A)}$\\
\hline
$0$&$0$&$0$&$0$&$1$&$1$\\
$0$&$0$&$1$&$0$&$0$&$1$\\
$0$&$1$&$0$&$0$&$1$&$1$\\
$0$&$1$&$1$&$0$&$0$&$1$\\
$1$&$0$&$0$&$0$&$0$&$1$\\
$1$&$0$&$1$&$0$&$0$&$1$\\
$1$&$1$&$0$&$1$&$0$&$0$\\
$1$&$1$&$1$&$1$&$0$&$0$\\
\end{tabular}

$A,B,C = 2^3$ Zeilen $=2^n$ ($n$ = Variablen)

oder: überlegen

$(A \land B) \implies (\neg{(C \lor A)})$ ist nur $0$, wenn $(A \land B) = 1$ \\
also \underline{$A=1$} und \underline{$B=1$}

Bsp a)\\
$(A \lor B) \land \neg{(A \land B)}$ und $(A \; XOR \; B)$ haben dieselben Wahrheitstafeln (Ausdrücke sehen unterscheidlich aus (Syntax) aber haben dieselbe Bedeutung (Semantik).\\Dies führt zu 1.8 
\end{enumerate}

\section{Definition}
Haben zwei Ausdrücke $\alpha$ und $\beta$ bei jeder Kombination von Wahrheitswerten ihrer Aussagenvariablen den gleichen Wahrheitswert, so heißen sie \uline{logisch äquivalent}, man schreibt $\alpha \equiv \beta$. ('$\equiv$' ist kein Junktor, entspricht '$=$')

[Es gilt: Falls $\alpha \equiv \beta$ gilt, hat der Ausdruck $\alpha \iff \beta$ immer den Wahrheitswert $1$.]

\section{Satz}
Seien $A,B,C$ Aussagen\\
Es gelten folgende logische Äquivalenzen:
\setlist[enumerate]{itemsep=0.3cm}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item \label{1.9a}
Doppelte Negation:

$A \equiv \neg{(\neg{A})}$

\item
Kommutativität von $\land$,$\lor$,$XOR$,$\iff$:

$(A \land B) \equiv (B \land A)$\\
$(A \lor B) \equiv (B \lor A)$\\
$(A \; XOR \; B) \equiv (B \; XOR \; A)$\\
$(A \iff B) \equiv (B \iff A)$\\

gilt \uline{nicht} für '$\implies$' !! $(A \implies B \not\equiv B \implies A)$

\item
Assoziativität von $\land$,$\lor$,$XOR$,$\iff$:

$(A \land B) \land C \equiv A \land (B \land C)$\\
$(A \lor B) \lor C \equiv A \lor (B \lor C)$\\
$(A \; XOR \; B) \; XOR \; C \equiv A \; XOR \; (B \; XOR \; C)$\\
$(A \implies B) \implies C \equiv A \implies (B \implies C)$\\

\item
Distributivität

$A \land (B \lor C) \equiv (A \land B) \lor (A \land C)$\\
$A \lor (B \land C) \equiv (A \lor B) \land (A \lor C)$

\item \label{1.9e}
Regeln von DeMorgan

$\neg{(A \land B)} \equiv \neg{A}$ \circled{$\lor$} $\neg{B}$\\
$\neg{(A \lor B)} \equiv \neg{A} \land \neg{B}$

$\ra$ Wahrheitstabelle

\begin{tabular}{cc|c|c|cc|c}
$A$&$B$&$(A \land B)$&$\neg{(A \land B)}$&$\neg{A}$&$\neg{B}$&$\neg{A} \lor \neg{B}$\\
\hline
$0$&$0$&$0$&$1$&$1$&$1$&$1$\\
$0$&$1$&$0$&$1$&$1$&$0$&$1$\\
$1$&$0$&$0$&$1$&$0$&$1$&$1$\\
$1$&$1$&$1$&$0$&$0$&$0$&$0$\\
\end{tabular}

$\neg{(A \land B)}$ und $\neg{A} \lor \neg{B}$ sind identisch, somit sind Ausdrücke äquivalent.\rlap{\qquad\qedsymbol}

\item \label{1.9f}
$A \implies B \equiv \neg{B} \implies \neg{A}$

\item\label{1.9g}
$A \implies B \equiv \neg{A} \lor B$

\item
$A \iff B \equiv (A \implies B) \lor (B \implies A)$
\end{enumerate}
(Alle Äquivalenzen gelten auch, wenn die Aussagevariablen durch Ausdrücke ersetzt werden)
\underline{Beweis}: Jeweils mittels Wahrheitstafeln (Übung!)

z.B. \begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
\begin{tabular}{c|c|c}
$A$&$\neg{A}$&$\neg{(\neg{A})}$\\
\hline
$1$&$0$&$1$\\
$0$&$1$&$0$\\
\end{tabular}
\end{enumerate}

\section{Bemerkung}
(1.9 \ref{1.9f}): $(A \implies B) \equiv $
$\underbrace{(\neg{B} \implies \neg{A})}_{\text{wird \uline{Kontraposition} genannt, wichtig für Beweise, wird im Sprachgebrauch gelegentlich falsch verwendet.}}$

Bsp.: $\underbrace{\text{Pit ist ein Dackel}}_{A}\implies \underbrace{\text{Pit ist ein Hund}}_{B}$

äquivalent zu $(\neg{B} \implies (\neg{A})$

Pit ist kein Hund $\implies$ Pit ist kein Dackel.

aber nicht zu $B \implies A$

Pit ist ein Hund $\implies$ Pit ist ein Dackel.

und nicht zu $\neg{A} \implies \neg{B}$

Pit ist kein Dackel $\implies$ Pit ist kein Hund\\


Bsp.: Sohn des Logikers / bellende Hunde ($\ra$ \href{https://moodle02.zdv.uni-tuebingen.de/mod/resource/view.php?id=49590}{Folien})

\section{Bemerkung (logisches Umformen)}\label{1.11}
Sei $\alpha$ ein Ausdruck.

Ersetzen von Teilausdrücken von $\alpha$ durch logisch äquivalente Ausdrücke liefert einen zu $\alpha$ äquivalenten Ausdruck.
So erhält man eventuell kürzere/einfachere Ausdrücke.\\


z.B.: $\neg{(A \implies B)} \stackrel{1.9\ref{1.9g}}{\equiv} \neg{(\neg{A} \lor B)} \stackrel{1.9\ref{1.9e}}{\equiv} \neg{(\neg{A}) \land} (\neg{B}) \stackrel{1.9\ref{1.9a}}{\equiv} A \land \neg{B}$

\section{Definition} %21.10.15
Ein Ausdruck heißt \uline{Tautologie}, wenn er für jede Belegung seiner Aussagevariablen immer den Wert $1$ animmt.

Hat er immer einen Wert $0$, heißt er \uline{Kontradiktion}. Gibt es mindestens eine Belegung der Aussagevariable, so dass der Ausdruckt den Wert $1$ hat, heißt er \uline{erfüllbar}.

\section{Beispiel}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
$A \lor \neg{A}$ Tautologie\\
$A \land \neg{A}$ Kontradiktion

\item
$ \neg{(A \implies B)} \iff A \land \neg{B}$ Tautologie (vgl. Bsp in \ref{1.11})\\
$(A \implies B) \iff (\neg{A} \lor B)$ Tautologie (vgl. Bsp in 1.9\ref{1.9g})

\item
$A \land \neg{B}$ ist erfüllbar (durch $A=1$, $B=0$)
\end{enumerate}

\chapter*{Prädikatenlogik}
Eine \uline{Aussageform} ist ein sprachliches Gebilde, das formal wie eine Aussage aussieht, aber eine oder mehrere Variablen enthält.


Bsp: $P(x): \underbrace{x}_{\text{Variable}} < \underbrace{10}_{\text{Prädikat(Eigenschaft)}}$

$Q(x): x$ studiert Informatik\\
$R(y):y$ ist Primzahl und $y^2 +2$ ist Primzahl

Eine Aussageform wird zur Aussage, wenn man die Variable durch ein konkretes Objekt ersetzt. Dies ist nur dann sinnvoll, wenn klar ist, welche Werte für $x$ erlaubt sind, daher wird oft die zugelassene Wertemenge mit angegeben (hier Vorgriff auf Mengen)

In Bsp.: \\
$P(3)$ ist wahr, $P(42)$ falsch.\\
$R(2)$ ist falsch, $R(3)$ wahr.

Oft ist die Frage interessant, ob es wenigstens ein $x$ gibt, für das $P(x)$ wahr ist, oder ob $P(x)$ sogar für alle zugelassenen $x$ wahr ist.
\section{Definition}

Sei $P(x)$ eine Aussageform
\begin{enumerate}
\item
die Aussage "' Für alle $x$ (aus einer bestimmten Menge $M$) gilt $P(x)$"' ist wahr, $\gdw\;P(x)$ für alle in Frage kommenden $x$ wahr ist.

Schreibweise:
\begin{align*}
\underbrace{\forall}_{\text{für alle, jedes}} x \underbrace{\in M}_{\text{aus der Menge M}}\underbrace{:}_{\text{gilt}} P(x) \leftarrow \text{Eigenschaft}\\
\text{Auch } \forall P(x)
\end{align*} 

Das Symbol '$\forall$' heißt All-Quantor, die Aussage All-Aussage.

\item
Die Aussage "'Es gibt (mindestens) ein $x$ aus $M$, das die Eigenschaft $P(x)$ besitzt"' ist wahr $\gdw$ $P(x)$ für mindestens eines der in Frage kommenden $x$ wahr ist.

Schreibweise:
\begin{align*}
\underbrace{\exists}_{\text{es gibt, existiert}} x \in M \underbrace{:}_{\text{sodass gilt}} P(x)
\end{align*}
$\exists$ heißt Existenzquantor, die Aussage Existenzaussage.
\end{enumerate}

\section{Beispiel/Bemerkung}\label{1.15}

\begin{figure}[ht!]
\centering
\includegraphics[width=70mm]{chapters/clara.jpg}
\caption{Übungsgruppe G}
\end{figure}

$B(x): x$ ist blond\\
$W(x): x$ ist weiblich

\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item
Alle Studenten der Gruppe sind blond. ($1$)
\begin{align*}
\forall x \in G: x \; \text{ist blond} \\
\forall x \in G: B(x) \;\;\; (1)
\end{align*}

Das bedeutet:\\
a blond $\land$ b blond $\land$ c blond.\\
$\underset{(1)}{B(a)} \land \underset{(1)}{B(b)} \land \underset{(1)}{B(c)}$

$\forall$ ist also eine Verallgemeinerung der Konjunktion
\newpage
\item
alle Stundenten der Gruppe sind weiblich

$\underset{(1)}{W(a)} \land \underset{(0)}{W(b)} \land \underset{(1)}{W(c)}$ 	($0$)

\item
Es gibt einen Studenten der Gruppe der weiblich ist ($1$)

$\exists x \in G: W(x)$ ($1$)

das bedeutet:\\
$\underset{(1)}{W(a)} \lor \underset{(0)}{W(b)} \lor \underset{(1)}{W(c)}$ 	($1$)

$\exists$ ist eine verallgemeinerte Disjunktion

\item \label{1.15:4}
Aussage $A$: Alle Studenten der Gruppe sind weiblich ($0$)

Verneinung? $\rightarrow$ nicht korrekt: Alle Studenten der Gruppe sind männlich

Korrekt:\\
Nicht alle Studenten der Gruppe sind weiblich ($1$)\\
Es gibt (mindestens) einen Studenten der Gruppe, der nicht weiblich ist ($1$)


allgemeiner:
\end{enumerate}
\section{Negation von All- und Existenzaussagen}\label{1.16}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
$\neg {(\forall x \in M: P(x))} \equiv \exists x \in M: \neg{P(x)}$
\item
$\neg {(\exists x \in M: P(x))} \equiv \forall x \in M: \neg{P(x)}$
\end{enumerate}

(Verallgemeinerung der Regeln von DeMorgan)

(vgl. Beispiel 1.1.5 \ref{1.15:4})\\
$\neg{(\forall x \in G: W(x))} \equiv \neg{(W(a) \land W(b) \land W(c))} \overset{DeMorgan}{\equiv} \exists x \in G: \neg{W(x)}$

% - 26.10.2015
Aussageformen können auch mehrere Variablen enthalten, Aussagen mit mehreren Quantoren möglich.

z.B.: \begin{align*}
&\exists x \in X \exists y \in Y: P(x,y)\\
&\exists x \in X \forall y \in Y .....\\
&\forall ..... \exists .....\\
&\forall ..... \forall .....
\end{align*}
\newpage
Negation dann durch mehrfaches Anwenden von \ref{1.16}\\
z.B.: \begin{align*}
& \quad \neg({\forall x \in X \forall y \in Y \exists z \in Z: P(x,y,z))}\\
&\equiv\exists x \in X: \neg({\forall y \in Y \exists z \in Z: P(x,y,z))}\\
&\equiv \exists x \in X \exists y \in Y: \neg{(\exists z \in Z: P(x,y,z))}\\
&\equiv \exists x \in X \exists y \in Y \forall z \in Z: \neg{P(x,y,z)} 
\end{align*}

Also:

ändere $\exists$ in $\forall$, $\forall$ in $\exists$, verneine Prädikat.